\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}
\title{C to RS}
\date{4 de desembre, 2017}
\author{Lluís Alonso Jané}
\begin{document}
	\maketitle
	\newpage
	\tableofcontents
	\newpage
	
	
	\section{Introducció}
	\subsection{Context}
	
	\subsection{Motivació}
	\subsection{Organització memòria}
	
	\section {Antecedents}
	
	\subsection{\textit{Rust}}
	\textit{Rust} és un llenguatge de programació de sistemes patrocinat per Mozilla que té per objectiu ser un llenguatge "pràctic, segur i concurrent". 
	El projecte \textit{Rust} va sorgir perquè altres llenguatges a aquest nivell d'abstracció i eficiència no eren satisfactoris. En particular:
	\begin{itemize}
		\item No hi ha la suficient atenció en termes de seguretat.
		\item Falta de suport per a la concurrència.
		\item Falta de facilitats pràctiques.
		\item Ofereixen un control limitat dels recursos.
	\end{itemize}
	\textit{Rust} existeix com una alternativa que proveeix tant codi eficient com un nivell còmode d'abstracció, mentre que millora en aquests quatre punts. \cite{rust-faq}
	
	Aquesta filosofia de disseny ha portat el llenguatge a tenir un èmfasis en seguretat, control sobre el mapa de memòria i concurrència. Addicionalment, el rendiment de \textit{Rust} idiomàtic és similar al de C++. \cite{rust-faq}
	
	\subsection{Compiladors}
	Un compilador és una peça de software que transforma codi font escrit en un llenguatge en un altre llenguatge. El nom compilador sol ser utilitzat principalment per a programes que tradueixen codi font d’un llenguatge de programació a alt nivell a un de més baix.
	
	Un compilador està dividit en dues grans seccions: la part d’anàlisi i la part de generació de codi.
	La part d’anàlisi sempre és la mateixa:
	\begin{itemize}
		\item Anàlisi lèxic: Lectura inicial del codi font. El codi font és dividit en \textit{tokens}, cadascun dels quals correspon a un símbol en el llenguatge de programació.
		\item Anàlisi sintàctic: En aquesta fase es pren la llista de \textit{tokens} produïda en la fase anterior i s’ordena en una estructura en forma d’arbre (conegut com a \textit{arbre de sintaxi abstracta} o AST) que reflexa l’estructura del programa. Aquesta fase és el que també se sol conèixer com a parsing.
		\item Anàlisi semàntic: Aquesta fase analitza l’arbre sintàctic per determinar si el programa se salta alguns requeriments de consistència (com seria l’ús d’una variable no declarada en C). No es modifica l’arbre anterior.
	\end{itemize}
			
	També hi ha, en alguns casos, un preprocessador que prepara el programa abans de ser passat per les tres fases. Per exemple, el preprocessador del \textit{gcc} ajunta el codi font del arxiu a compilar amb els arxius dels \texttt{\#include} en un sol arxiu, així com processar els \texttt{\#define} que hi hagi al codi i substituir-los per l’expressió corresponent.
	
	
	La part de generació de codi sol estar dividida en:
	\begin{itemize}
		\item Generació de codi intermig: El programa (un AST en aquesta fase) es tradueix a unes taules de traducció independents del llenguatge original del codi (que es podrien considerar un llenguatge en si mateixes). Això s’utilitza per a facilitar la compilació a diversos \textit{targets} (com podrien ser diferents arquitectures de CPU).
		\item Optimització de codi: En aquesta fase s’optimitza el codi de les taules prèviament generades, encara deixant-ho en aquest pseudollenguatge intermig. Per exemple, s’eliminarien variables no utilitzades o funcions que mai es criden.
		\item Generació de codi: Es genera el codi final a partir de les taules. En un compilador tradicional, el resultat seria el programa en codi màquina llest per a executar.
	\end{itemize}
	
	Tot i així, hi ha diversos tipus de compiladors, i n’hi ha alguns que generen el codi final a partir de l’arbre de sintaxi abstracta generat a l’anàlisi sintàctic o que simplement no optimitzen el codi, com seria el compilador de Java (que no optimitza al passar el codi a Java \textit{bytecode}). Addicionalment, hi ha compiladors que fan el \textit{linkage} o l’ajuntament de les diverses part d’un programa després de la compilació de les parts.
	
	En el cas dels transcompiladors, no sol ser necessari la generació de codi intermig ja que acostumen a compilar sempre a un sol llenguatge de programació (un sol \textit{target}). 
	Així funciona també aquest projecte, que passa de l’arbre de sintaxi abstracta directament al codi final en \textit{Rust}.
	
		
	\subsection{Transcompiladors}
	Un transcompilador o compilador de font-a-font és un tipus de compilador que pren el codi font d'un programa escrit en un llenguatge de programació com a entrada i produeix el codi font equivalent en un altre llenguatge.
	
	Un transcompilador tradueix entre dos llenguatges que operen al mateix nivell d'abstracció, mentre que un compilador tradicional tradueix d'un llenguatge a alt nivell a un a més baix nivell.
	
	\subsubsection{Treballs previs}
	\subsubsection{Eines utilitzades}
	
	La principal eina utilitzada és la llibreria \texttt{pycparser}\cite{pycparser} que és un analitzador per al llenguatge C escrit en Python. Aquesta llibreria realitza les tres primeres fases de la transcompilació (anàlisi lèxic, sintàctic i semàntic).
	
	Aquesta llibreria, alhora, n'utilitza una d'altra, \texttt{PLY}\cite{ply}, que és una implementació de les eines lex/yacc en Python. En concret, és un \textit{parser} de tipus LR de propòsit general.
	
	\texttt{pycparser} utilitza \texttt{PLY} per a fer el \textit{parsing}, sent la primera qui proveeix a la segona de la gramàtica del llenguatge C que es troba en el Annex A de l'estàndard C99 (ISO/IEC 9899). Aleshores, \texttt{pycparser} genera un AST corresponent al codi font inicial.
	
	
	\section{Disseny i arquitectura}
	\subsection{Arquitectura}
	El projecte està estructurat de manera similar a un compilador:
	\begin{itemize}
		\item Preprocessador: Aquest bloc s'encarrega de processar, si es demana, les directives de compilador \texttt{\#define}. Després, crea una versió del fitxer d'entrada sense els \texttt{\#include}'s que pertanyin a la llibreria estàndard. Si es demana, s'eliminaran la resta de \texttt{\#include}'s.
		

		Un cop preparat el fitxer d'entrada per al parser, es prepara ja l'arxiu de dependències per al compilador de Rust utilitzant el fitxer \texttt{dependencies.json}.
		La funcionalitat es troba al fitxer \texttt{pre\_processor.py}.
		
		\item \texttt{pycparser}: Es rep d'entrada el fitxer processat pel bloc anterior i es parseja, obtenint així l'arbre de sintaxi abstracta del codi font original.
		\item Generador de codi: Rep d'entrada el arbre de sintaxi abstracta generat pel parser i es genera el codi final en Rust.
		La funcionalitat es troba al fitxer \texttt{rust\_visitor.py}.
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
	\usetikzlibrary{fit}
	\tikzstyle{block} = [draw, rectangle, minimum height=3em, minimum width=3em]
	\begin{tikzpicture}[>=stealth,auto, node distance=3cm]
		\node [] (codi inicial) {Codi inicial};
		\node [block, right of=codi inicial] (preprocessador) {Preprocessador};
		\node [block, right of=preprocessador] (pycparser) {pycparser};
		\node [block, right of=pycparser] (generador de codi) {Generador de codi};
		\node [right of=generador de codi] (codi final) {Codi final};
		
		\draw [->] (codi inicial) -- (preprocessador);
		\draw [->] (preprocessador) -- (pycparser);
		\draw [->] (pycparser) -- (generador de codi);
		\draw [->] (generador de codi) -- (codi final);
		
		%\node[draw, dotted, fit=(preprocessador) (pycparser) (generador de codi) (codi final)] {};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Figura 1: Diagrama del programa}
	\end{figure}

	Veiem-ne un exemple.
	Prenem el codi següent com a entrada al programa:
	
	
	\begin{lstlisting}[language=C, basicstyle=\small]
#include <stdio.h>
	
void print_n(int n)
{
    for (int i = 0; i < n; i++)
        printf("Iteracio %d\n", i);
}

int add_one(int n)
{
    return ++n;
}

void main()
{
    int n = 10;
    print_n(n);
    printf("\nPausa\n\n");
    print_n(add_one(n));
}
	\end{lstlisting}


	Al passar pel preprocessador, s'elimina el primer \texttt{\#include} i es passa el fitxer resultant al parser. A més a més, es genera el fitxer \texttt{cargo.toml} amb les opcións de compilació i les dependències a través del que hi hagi a \texttt{dependencies.json}, en aquest cas les dependències d'exemple:
	
	\begin{lstlisting}[basicstyle=\small]
[package] 
name = "out" 
version = "0.1.0"              
authors = ["c-to-rs"] 

[dependencies]
text_io = "0.1.6"
rand = "0.3"
	\end{lstlisting}

	\subsection{Detalls}
	
	\section{Proves}
	\subsection{Que funciona?}
	\subsection{Limitacions}
	
	\section{Conclusions}
	\subsection{Línies futures}
	
	\begin{thebibliography}{9}
		\bibitem{rust-faq}"FAQ - The Rust Project". Obtingut de https://www.rust-lang.org/en-US/faq.html a 2017-12-05.
		\bibitem{pycparser}Eli Bendersky. "pycparser". Obtingut de https://github.com/eliben/pycparser a 2017-12-09
		\bibitem{ply}David Beazley. "PLY (Python Lex-Yacc)". Obtingut de http://www.dabeaz.com/ply/ a 2017-12-09
	\end{thebibliography}

\end{document}



